---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۵۲ - اخگر نهفته
---
# غزل شمارهٔ ۱۵۲ - اخگر نهفته

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ای دل به ساز عرش اگر گوش می‌کنی</p></div>
<div class="m2"><p>از ساکنان فرش فراموش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گر نای زهره بشنوی ای دل به گوش هوش</p></div>
<div class="m2"><p>آفاق را به زمزمه مدهوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چون زلف سایه پنجه درافکن به ماهتاب</p></div>
<div class="m2"><p>گر خواب خود مشوش و مغشوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عشق مجاز غنچه عشق حقیقت است</p></div>
<div class="m2"><p>گل گو شکفته باش اگر بوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>از من خدای را غزل عاشقی مخواه</p></div>
<div class="m2"><p>کز پیریم چو طفل قلمدوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زین اخگر نهفته دمیدن خدای را</p></div>
<div class="m2"><p>بس اخگر شکفته که خاموش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>من شاه کشور ادب و شرم و عفتم</p></div>
<div class="m2"><p>با من کدام دست در آغوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پیرانه‌سر مشاهده خط شاهدان</p></div>
<div class="m2"><p>نیش ندامتی است که خود نوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>من خود خطا به توبه بپوشم تو هم بیا</p></div>
<div class="m2"><p>گر توبه با خدای خطا پوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گو جام باده جوش محبت چرا زند</p></div>
<div class="m2"><p>ترکانه یاد خون سیاووش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دنیا خود از دریچه عبرت عزیز ماست</p></div>
<div class="m2"><p>زین خاک و شیشه آینه هوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>با شعر سایه چند چو خمیازه‌های صبح</p></div>
<div class="m2"><p>ما را خمار خمر شب دوش می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>تهران بی‌صبا ثمرش چیست شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>نیما نرفته گر سفر یوش می‌کنی</p></div></div>